\chapter{Εκτίμηση  απόδοσης  συστημάτων επεξεργασίας  συναλλαγών  μέσω
  προσομοίωσης}
\label{chap:simulation}
\chaptermark{Εκτίμηση απόδοσης επεξεργασίας συναλλαγών}
\sectionmark{Εισαγωγή}
Τα συστήματα επεξεργασίας ασύγχρονων μηνυμάτων περιλαμβάνουν συστατικά
που επικοινωνούν μέσω της ανταλλαγής μηνυμάτων όπου η σειρά λήψης τους
ενδέχεται να  είναι διαφορετική  από τη σειρά  αποστολής. Παραδείγματα
τέτοιων    συστημάτων    συμπεριλαμβάνουν:   συστήματα    επεξεργασίας
συναλλαγών, κατανεμημένα συστήματα αρχείων  και οι υπηρεσίες πρόσβασης
δεδομένων.  Η πολυπλοκότητα των ασύγχρονων συστημάτων οφείλεται κυρίως
σε τρεις λόγους:
\begin{inparaenum}[(i)]
\item  υπάρχουν   πολλές  δυνατές   καταστάσεις  των   συστατικών  του
  συστήματος κατά τη λήψη του μηνύματος
\item  απαιτείται ακριβής  καθορισμός  της  συμπεριφοράς σε  περίπτωση
  αποτυχιών
\item  πρέπει να  είναι  εφικτή  η ανάνηψη  από  αποτυχίες πτώσης  του
  συστήματος.
\end{inparaenum}
Η προσομοίωση  προσφέρεται ως  μέθοδος για  την εκτίμηση  της απόδοσης
συστημάτων  επεξεργασίας   ασύγχρονων  μηνυμάτων.   Ωστόσο,   για  την
εγκυρότητα  των  αποτελεσμάτων  θα  πρέπει  να  διασφαλιστεί  η  πιστή
αναπαράσταση του συστήματος από  το μοντέλο προσομοίωσης. Οι ιδιότητες
ορθότητας που αναμένεται  να ισχύουν στο πραγματικό  σύστημα πρέπει να
επαληθεύονται  και στο  μοντέλο.   Στόχος μας  είναι  η κατανόηση  των
αιτιών που καθορίζουν την απόδοση και τη διαθεσιμότητα του συστήματος.
Με την κατάλληλη στατιστική  επεξεργασία των αποτελεσμάτων επιδιώκουμε
να  αποτιμήσουμε  αν εκπληρώνονται  οι  στόχοι  της απόδοσης  και  της
διαθεσιμότητας.  Αν δεν  μπορούν να  εκπληρωθούν, τα  αποτελέσματα της
ανάλυσης  πρέπει να  μας καθοδηγούν  προς τις  κατάλληλες αλλαγές  του
μοντέλου ώστε να είναι εφικτή η εκπλήρωσή τους.

Στο  παρόν  κεφάλαιο  προτείνουμε   μία  διαδικασία  προσομοίωσης  που
αποσκοπεί  στην  απλοποίηση  της  εκτίμησης  της  απόδοσης  περίπλοκων
μοντέλων συστημάτων  επεξεργασίας ασύγχρονων μηνυμάτων. Τα  βήματα της
διαδικασίας   περιλαμβάνουν  την   περιγραφή   του   μοντέλου  με   μη
αιτιοκρατικά αυτόματα,  την επικύρωση των ιδιοτήτων  του μοντέλου, την
υποβοηθούμενη  παραγωγή  μέρους  της  υλοποίησης,  την  επικύρωση  των
πειραματικών παραμέτρων  και των υποθέσεων  του μοντέλου καθώς  και τη
στατιστική  ανάλυση   των  αποτελεσμάτων  της  προσομοίωσης   για  την
αποτίμηση  της επιτευξιμότητας  των στόχων  απόδοσης.  Η  προτεινόμενη
διαδικασία έχει εφαρμοστεί με επιτυχία στην εκτίμηση της επίδρασης των
πρωτοκόλλων συναλλαγών και των σχετικών παραμέτρων στην απόδοση και τη
διαθεσιμότητα των συστημάτων επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών.

Για  την   ανάλυση  και   την  επικύρωση  των   μοντέλων  επεξεργασίας
κατανεμημένων συναλλαγών  αξιοποιήσαμε τα εργαλεία ACID  Model Checker
\cite{Mentis11} και ACID Sim  Tools \cite{Mentis08, Mentis12}. Βασικές
λειτουργίες,   απαραίτητες  κατά   την   εκτέλεση  της   προσομοίωσης,
παρέχονται   από  συνοδευτική   βιβλιοθήκη  ρουτινών.    Σε  συστήματα
επεξεργασίας  συναλλαγών,  οι  βασικές λειτουργίες  περιλαμβάνουν  την
καταγραφή  δεδομένων  σε μόνιμο  μέσο  αποθήκευσης  και την  προσωρινή
αποκλειστική   χρήση  διαμοιρασμένων   πόρων  που   εξασφαλίζεται  από
προσωρινό κλείδωμα των δεδομένων.  Οι  μεταβάσεις των αυτομάτων και οι
πιθανές τους  εκτελέσεις ελέγχονται για παραβιάσεις  των προσδοκώμενων
ιδιοτήτων του μοντέλου.   Μέρος της υλοποίησης που  είναι υπεύθυνη για
το χειρισμό των αλληλεπιδράσεων μεταξύ  των οντοτήτων του μοντέλου και
την  εκτέλεση  των  μεθόδων της  συνοδευτικής  βιβλιοθήκης,  παράγεται
αυτόματα  από τον  ορισμό  του μοντέλου.   Στα πειράματα  προσομοίωσης
εξετάζουμε  με  το  τυπικά   ελεγμένο  προσομοιωτή  βασικά  ενδεχόμενα
εκτέλεσης   (λόγου  χάρη   σενάρια  όπου   εκτελούνται  μόνο   τοπικές
συναλλαγές, ενδεχόμενα με υψηλές  απαιτήσεις σε υπολογιστικούς πόρους)
ώστε να  διαπιστωθεί αν το  μοντέλο μπορεί να εκπληρώσει  τους στόχους
απόδοσης και διαθεσιμότητας.  Με  κατάλληλη στατιστική επεξεργασία των
πειραματικών  αποτελεσμάτων  εξετάζουμε  τη δυνατότητα  επιτυχίας  των
παραπάνω στόχων.

Τα  πρώτα  βήματα  της  προτεινόμενης  διαδικασίας  αξιοποιούνται  στο
\cite{Mentis10},   για   τον   εντοπισμό   σημείων   ευαισθησίας   και
αντιστάθμισης.    Εδώ    εξετάζουμε   μία    ολοκληρωμένη   διαδικασία
προσομοίωσης  και   όχι  τη  στατιστική  ανάλυση   για  την  αποκάλυψη
συσχετίσεων   στις  μετρικές   των   πειραματικών  αποτελεσμάτων   που
περιγράφεται αναλυτικά στο Κεφάλαιο \ref{chap:quantification}.


\section{Διαδικασία ανάπτυξης μοντέλων προσομοίωσης}
\label{sec:simprocess}
\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[scale=2]{figures/simproc}
    \caption{Αποτίμηση   μέσω   προσομοίωσης   στόχων   απόδοσης   και
      διαθεσιμότητας    σε     συστήματα    επεξεργασίας    ασύγχρονων
      μηνυμάτων\label{fig:simproc}}
\end{figure}

Στο  Σχήμα \ref{fig:simproc}  απεικονίζεται η  διαδικασία προσομοίωσης
για την  αποτίμηση της  απόδοσης και της  διαθεσιμότητας κατανεμημένων
συστημάτων με ασύγχρονη ανταλλαγή μηνυμάτων. Η διαδικασία περιλαμβάνει
τα παρακάτω βήματα:

\begin{enumerate}
\item Ορισμός μοντέλου με μη αιτιοκρατικά αυτόματα που αντιστοιχούν σε
  οντότητες   του  συστήματος   και   περιγράφουν   τις  μεταξύ   τους
  αλληλεπιδράσεις    (βλέπε   Ενότητα    \ref{subsec:checkroles}   και
  \ref{subsec:checkevents}).   Για   παράδειγμα,  το   βασικό  μοντέλο
  συναλλαγών δύο φάσεων 2PC, περιλαμβάνει δύο οντότητες, το συντονιστή
  και το μέτοχο κατανεμημένων συναλλαγών \cite{Bernstein09}.
\item Έλεγχος  για αποκλίσεις  του μοντέλου  από τις  προδιαγραφές του
  συστήματος.   Επιπλέον,  το  μοντέλο ελέγχεται  εάν  εκπληρώνει  τις
  προσδοκώμενες ιδιότητες  ορθότητας.  Αν βρεθούν λάθη,  προχωρούμε σε
  επαναδιατύπωση του  μοντέλου ώστε να αντιμετωπιστούν  τα σχεδιαστικά
  προβλήματα.  Το βασικό μοντέλο συναλλαγών, για παράδειγμα, πρέπει να
  εκπληρώνει   την  ιδιότητα:   ``τελικά  όλες   οι  συναλλαγές   είτε
  οριστικοποιούν    είτε    ακυρώνουν     τα    αποτελέσματά    τους''
  \cite{Mentis09a}.   Αναλυτική  περιγραφή  του βήματος  δίνεται  στην
  Ενότητα \ref{sec:checkpaths}.
\item Παραγωγή κώδικα για το  χειρισμό των εισερχόμενων μηνυμάτων, των
  αλληλεπιδράσεων  των  οντοτήτων  του  μοντέλου  και  την  κλήση  των
  παρεχόμενων  μεθόδων που  παρέχει  η  συνοδευτική βιβλιοθήκη  (βλέπε
  Ενότητα \ref{sec:checkcode}).
\item Επιλογή των βασικών ενδεχομένων εκτέλεσης που είτε θεωρούνται ως
  τυπικές περιπτώσεις  χρήσης, είτε  αναμένεται να  εκτελούνται σπάνια
  αλλά έχουν σημαντικές επιπτώσεις στην απόδοση.  Παραδείγματα τυπικών
  περιπτώσεων χρήσης από τις κατανεμημένες συναλλαγές είναι ενδεχόμενα
  που  περιλαμβάνουν κατά  κύριο λόγο  τοπικές ή  κυρίως κατανεμημένες
  συναλλαγές.  Οι περιπτώσεις εμφάνισης  αποτυχιών του εξυπηρετητή και
  η  δημιουργία σημείου  ελέγχου (περιοδική  αφαίρεση από  το ιστορικό
  καταχωρίσεων  που δεν  είναι  πλέον χρήσιμες  στην αποκατάσταση  του
  εξυπηρετητή    και   των    συναλλαγών),   είναι    ενδεχόμενα   που
  πραγματοποιούνται σπάνια, με σημαντικές επιπτώσεις στη διαθεσιμότητα
  και την απόδοση.
\item Για κάθε ενδεχόμενο  εκτέλεσης, διατυπώνονται οι στόχοι απόδοσης
  με βάση  συγκεκριμένα ποσοτικά κριτήρια  που πρέπει να  εκπληρώνει η
  εξεταζόμενη  εφαρμογή.  Οι  στόχοι  ορίζονται ως  όρια  ελάχιστων  ή
  μέγιστων τιμών των μετρικών όπως, λόγου χάρη, η ελάχιστη διαμεταγωγή
  συναλλαγών, ο  μέγιστος χρόνος απόκρισης ή  η ελάχιστη διαθεσιμότητα
  των εξυπηρετητών.
\item Ορισμός φόρτου εργασίας που περιλαμβάνει εργασίες με διαφορετικό
  ρυθμό άφιξης και με ποικίλες απαιτήσεις σε πόρους όπως:
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Απαιτήσεις  λογισμικού όπως ο αναμενόμενος  αριθμός εγγραφών ή
    ανάγνωσης δεδομένων  από μόνιμο μέσο αποθήκευσης,  περίοδος χρήσης
    της   κεντρικής   μονάδας   επεξεργασίας   και   ο   αριθμός   των
    ανταλλασόμενων μηνυμάτων.
  \item  Υλικές απαιτήσεις  όπως  ο αριθμός  των διαθέσιμων  κεντρικών
    μονάδων επεξεργασίας και η  ταχύτητα προσπέλασης των μόνιμων μέσων
    αποθήκευσης και του δικτύου.
  \end{enumerate}
\item Επικύρωση του μοντέλου με βάση:
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item  Την ικανότητα  εντοπισμού των  παραγόντων που  διαδραματίζουν
    καθοριστικό ρόλο στην επίτευξη των στόχων απόδοσης.
  \item Την  προσέγγιση πραγματικών  τιμών στις αριθμητικές  τιμές των
    παραμέτρων του μοντέλου.
  \end{enumerate}
\item Εκτέλεση  των προσομοιώσεων  με διαφορετικούς  συνδυασμούς τιμών
  των παραμέτρων  του μοντέλου.   Το σύνολο των  συνδυασμών καθορίζουν
  ένα  πειραματικό  σχέδιο  για  την  εξερεύνηση  των  επιπτώσεων  των
  παραμέτρων στην απόδοση.
\item  Στατιστική  ανάλυση  των   πειραματικών  αποτελεσμάτων  για  να
  εκτιμηθεί εάν εκπληρώνονται οι στόχοι απόδοσης. Η στατιστική ανάλυση
  αποκαλύπτει επίσης  τους παράγοντες που έχουν  σημαντικές επιδράσεις
  στην επίτευξη των στόχων.  Όταν το μοντέλο αποτυγχάνει να εκπληρώσει
  τους στόχους, οι διαπιστωμένες επιδράσεις καθοδηγούν τον αναλυτή στο
  μερικό επαναπροσδιορισμό  του μοντέλου.  Στα  συστήματα επεξεργασίας
  συναλλαγών, για παράδειγμα, αν η προσδοκώμενη διαμεταγωγή συναλλαγών
  δεν επιτευχθεί  και βρεθεί ότι το  πρωτόκολλο συναλλαγών αλληλεπιδρά
  με την  επιλογή μέγιστου  χρόνου ολοκλήρωσης  συναλλαγών, η  λύση θα
  μπορούσε να  είναι η  χρήση άλλου πρωτοκόλλου  που μειώνει  το χρόνο
  προσωρινής αποκλειστικής χρήσης διαμοιρασμένων αντικειμένων.
\end{enumerate}

Τα  τρία  αρχικά βήματα  της  διαδικασίας  περιγράφονται στο  Κεφάλαιο
\ref{chap:check}. Στις  επόμενες ενότητες  δείχνουμε την  εφαρμογή των
υπολοίπων βημάτων  με το προσομοιωτή  ACID Sim Tools για  την εκτίμηση
της   απόδοσης   και   της  διαθεσιμότητας   συστημάτων   επεξεργασίας
συναλλαγών.

\section{Αφαιρέσεις προσομοίωσης κατανεμημένων συναλλαγών}
\label{sec:simabstraction}
Οι  αφαιρέσεις  του  μοντέλου  προσομοίωσης  κατανεμημένων  συναλλαγών
βασίζονται στις προδιαγραφές του  OMG Core Object Model \cite{Soley95}
και διασφαλίζουν την πιστή αναπαράσταση του αντικειμενοστραφή μοντέλου
υπολογισμού.  Οι  χρήστες υποβάλλουν συναλλαγές για  επεξεργασία στους
εξυπηρετητές που  διαχειρίζονται συλλογή από αντικείμενα  και παρέχουν
το  περιβάλλον  εκτέλεσης  των αντικειμένων.   Τα  αντικείμενα  καλούν
μεθόδους  αντικειμένων που  στεγάζονται  στο ίδιο  ή σε  απομακρυσμένο
εξυπηρετητή.   Η  εσωτερική  κατάσταση   των  αντικειμένων  μπορεί  να
μεταβληθεί   μόνο   από  τις   μεθόδους   που   παρέχει.   Στο   Σχήμα
\ref{fig:umlobj1}   βλέπουμε  τη   διεπαφή  και   τις  μεθόδους   ενός
αντικειμένου καθώς  και τις απαιτήσεις  σε μνήμη για τη  διατήρηση της
εσωτερικής κατάστασης  και τις  ανάγκες σε  υπολογιστική ισχύ  για την
εκτέλεση  των  μεθόδων.   Το   περιβάλλον  εκτέλεσης  του  εξυπηρετητή
προσφέρει  την  υπηρεσία  αποθήκευσης  και  ανάκτησης  της  εσωτερικής
κατάστασης    του   αντικειμένου    σε   μόνιμο    μέσο   αποθήκευσης.
\emph{Διαχρονικά} αποκαλούμε τα αντικείμενα που μπορούν να επαναφέρουν
την εσωτερική κατάσταση από μόνιμο μέσο αποθήκευσης.

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[scale=.8]{figures/interface}
  \caption{UML διάγραμμα διεπαφής του  αντικειμένου obj1}
  \label{fig:umlobj1}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[scale=.85]{figures/sequence}
  \caption{Διάγραμμα ακολουθίας για τη συναλλαγή tr1}
  \label{fig:umlseq}
\end{figure}

Η συναλλαγή είναι μια διαδικασία  με πρόσβαση στην εσωτερική κατάσταση
των αντικειμένων  και έχει  τη δυνατότητα  να επιφέρει  μεταβολές στην
εσωτερική τους  κατάσταση μέσω  των μεθόδων τους  \cite{Martin97}.  Το
Σχήμα  \ref{fig:umlseq}  απεικονίζει  μία   τοπική  συναλλαγή  και  τα
αντικείμενα  που  εμπλέκονται  στην  εκτέλεσή  της.   Αποτελείται  από
μεθόδους αντικειμένων που εκτελούνται σειριακά στους εξυπηρετητές όπου
βρίσκονται τα αντικείμενα.  Κάθε μέθοδος έχει συγκεκριμένες απαιτήσεις
σε υπολογιστικούς πόρους  που παρέχονται από μία  ή παραπάνω κεντρικές
μονάδες  επεξεργασίας.   Δυσλειτουργίες   στην  εκτέλεση  των  μεθόδων
(exceptions)  ή  αδιεξόδων  λόγω  χρήσης  διαμοιρασμένων  αντικείμενων
οδηγούν στην ακύρωση των εμπλεκόμενων συναλλαγών.  Για να αποφεύγονται
τα αδιέξοδα,  οι συναλλαγές ακυρώνονται εάν  δεν έχουν οριστικοποιήσει
τα αποτελέσματά τους μετά την πάροδο ορισμένου χρόνου.  \emph{Τοπικές}
αποκαλούνται οι συναλλαγές που  καλούν μεθόδους αντικειμένων ενός μόνο
εξυπηρετητή και \emph{ανάγνωσης} είναι  εκείνες που δε μεταβάλλουν την
κατάσταση των αντικειμένων.  \emph{Αποκλεισμού} λέγονται οι συναλλαγές
που  μοιράζονται   ένα  ή   παραπάνω  αντικείμενα.   Η   εξάρτηση  της
λειτουργίας των συναλλαγών από τη διαθεσιμότητα των ίδιων αντικειμένων
μπορεί  να οδηγήσει  σε αποκλεισμό  από  τη χρήση  τους, αναστολή  της
λειτουργίας και τελικά στην ακύρωση των αποτελεσμάτων.

Ο  διαχειριστής συναλλαγών  παρέχει στις  συναλλαγές που  υποβάλλονται
στον εξυπηρετητή  για επεξεργασία τις ιδιότητες  της Ατομικότητας, του
Συγχρονισμού,  της   Απομόνωσης  και  της  Οριστικότητας   (ACID).   Ο
διαχειριστής  υλοποιεί  κάποιο  πρωτόκολλο  συντονισμού  κατανεμημένων
συναλλαγών όπως  λόγου χάρη  το πρωτόκολλο οριστικοποίησης  δύο φάσεων
(2PC) \cite{Thanisch00} ή κάποια παραλλαγή του.

Η απομόνωση των  συναλλαγών διασφαλίζεται από τον  έλεγχο πρόσβασης σε
διαμοιρασμένα  αντικείμενα.    Στα  πρωτόκολλα  όπου   τα  αντικείμενα
κλειδώνονται  όταν απαιτείται  προσωρινή αποκλειστική  χρήση τους  από
κάποια συναλλαγή,  αναστέλλεται η λειτουργία των  υπόλοιπον συναλλαγών
που  χρειάζονται πρόσβαση  στο  ίδιο αντικείμενο  μέχρι  την άρση  του
κλειδώματος.

Ο περιορισμός  των ενεργών  νημάτων επεξεργασίας  και κατά  συνέπεια ο
περιορισμός των συναλλαγών που εκτελούνται ταυτόχρονα στον εξυπηρετητή
μπορεί να  μετριάσει τη συχνότητα ακύρωσης  συναλλαγών λόγω αδιεξόδων.
Οι συναλλαγές  που βρίσκουν  όλα τα νήματα  επεξεργασίας κατειλημμένα,
εισέρχονται σε ουρές αναμονής.

Κατά την κανονική λειτουργία  των εξυπηρετητών καταγράφονται σε μόνιμο
μέσο  αποθήκευσης πληροφορίες  απαραίτητες  για  την αποκατάσταση  της
λειτουργίας  του   εξυπηρετητή  μετά  την  αποτυχία   πτώσης  και  την
αποκατάσταση της  εσωτερικής κατάστασης  αντικειμένων που  μετέχουν σε
ακυρωμένες  συναλλαγές.    Ο  εξυπηρετητής  και  τα   αντικείμενα  που
διαχειρίζεται δεν  είναι διαθέσιμα κατά  την ανάνηψη από  αποτυχίες. Ο
απαιτούμενος  χρόνος  για  την  ανάνηψη  μπορεί  να  βελτιωθεί  με  τη
περιοδική δημιουργία σημείου ελέγχου, την αφαίρεση δηλαδή των εγγραφών
που δεν είναι πλέον χρήσιμες  για την αποκατάσταση της λειτουργίας του
εξυπηρετητή.

\section{Ο προσομοιωτής ACID Sim Tools}
\label{sec:simacid}
Το ACID  Sim Tools παρέχει  εργαλεία για την κατασκευή,  την επικύρωση
και  την  εκτέλεση  μοντέλων  προσομοίωσης  κατανεμημένων  συναλλαγών.
Υποθέτει  την  ύπαρξη  αντικειμενοστραφή  μοντέλου  υπολογισμού,  όπως
διατυπώνεται   από   τις   προδιαγραφές  του   OMG.    Επεκτείνει   τη
λειτουργικότητα  του  περιβάλλοντος   προσομοίωσης  Objective  Modular
Network Testbed (OMNET++) \cite{Varga08} και επιπλέον παρέχει:
\begin{itemize}
\item Γλώσσα  για τον ορισμό  μοντέλων και γραφική διεπαφή  χρήστη για
  την εκτέλεση πειραμάτων και τον καθορισμό παραμέτρων του μοντέλου.
\item Ιεραρχία  κλάσεων που  σε συνδυασμό  με τον  αυτόματα παραγόμενο
  κώδικα, επιτρέπει τον ορισμό, την επικύρωση και τη γρήγορη υλοποίηση
  προσομοιώσεων για νέα μοντέλα συναλλαγών.
\item Ενσωματωμένες  δυνατότητες αποσφαλμάτωσης  μοντέλων προσομοίωσης
  και γραφική  διεπαφή για  τη διαδραστική εκτέλεση  προσομοιώσεων και
  την εύκολη επισκόπηση του μοντέλου.
\end{itemize}

Δίνεται η  δυνατότητα στο σχεδιαστή να  συνδυάσει μοντέλα επεξεργασίας
συναλλαγών  με  διαφορετικά  μοντέλα   διαχείρισης  της  πρόσβασης  σε
διαμοιρασμένα  αντικείμενα  και   να  πειραματιστεί  με  διαφορετικούς
συνδυασμούς  τιμών των  παραμέτρων  του σύνθετου  μοντέλου. Έχουν  ήδη
υλοποιηθεί τα μοντέλα διαχείρισης συναλλαγών
\begin{inparaenum}[(i)]
\item βασικό 2PC PRN (καμία υπόθεση για την έκβαση της συναλλαγής)
\item 2PC PRA (υποθέτει ακύρωση συναλλαγής)
\item 2PC PRC (υποθέτει οριστικοποίηση συναλλαγής)
\item και οι τρεις εκδοχές  των παραπάνω πρωτοκόλλων για ενθυλακωμένες
  συναλλαγές.
\end{inparaenum}
Έχουν επίσης υλοποιηθεί,  η αυστηρή εκδοχή του  κλειδώματος δύο φάσεων
και η κατάταξη αντικειμένων με  βάση χρονοσφραγίδες για τον έλεγχο της
ταυτόχρονης  πρόσβασης   σε  διαμοιρασμένα  αντικείμενα.   Το  μοντέλο
προσομοίωσης  αποτελείται  από  αρθρώματα   που  υλοποιούν  μέρος  της
λειτουργικότητας  και  επικοινωνούν  μεταξύ   τους  με  την  ανταλλαγή
μηνυμάτων. Στο ACID Sim Tools ορίζονται τα παρακάτω αρθρώματα:
\begin{description}
\item[QSource]  Παράγει  νέες   αιτήσεις  εξυπηρέτησης  συναλλαγών  με
  καθορισμένα  χαρακτηριστικά που  ονομάζουμε κλάσεις  συναλλαγών.  Τα
  χαρακτηριστικά  που διαφοροποιούν  τις  κλάσεις συμπεριλαμβάνουν  τα
  αντικείμενα  της συναλλαγής,  τις  μεθόδους και  τη σειρά  εκτέλεσης
  τους.
\item[Atomic  Commit  Protocol   (ACP)]  Προσομοιώνει  τις  διεργασίες
  συντονισμού των συναλλαγών που επιτρέπουν τη λήψη συνολικής απόφασης
  για την έκβαση κατανεμημένης συναλλαγής.  Τα αρθρώματα ACP μπορεί να
  υλοποιούν  δύο  διακριτούς ρόλους,  το  συντονιστή  ή το  μέτοχο  σε
  συναλλαγή.   Ο  συντονιστής είναι  υπεύθυνος  για  τη διεξαγωγή  της
  ψηφοφορίας των μετόχων για να αποφασιστεί η έκβαση της συναλλαγής.
\item[Log Manager] Μοντελοποιεί το  μέσο μόνιμης αποθήκευσης δεδομένων
  και  διαχειρίζεται   τις  καταχωρίσεις  των  συναλλαγών   που  είναι
  απαραίτητες  για την  αποκατάσταση της  λειτουργίας του  εξυπηρετητή
  μετά  από αποτυχία  ή την  επαναφορά της  εσωτερικής κατάστασης  των
  αντικειμένων ακυρωμένων συναλλαγών.
\item[Concurrency Control] Προσομοιώνει  την πρόσβαση σε διαμοιρασμένα
  αντικείμενα και παρέχει τις εγγυήσεις απομόνωσης \cite{Atluri97} της
  συναλλαγής.    Όπως    και   στην    εργασία   \cite{Chrysanthis98},
  παραβλέπουμε  τους  υπολογιστικούς  πόρους που  καταναλώνονται  στον
  έλεγχο της  πρόσβασης λόγω  της μεγάλης δυσκολίας  ακριβής εκτίμησης
  των αναγκών σε υπολογιστικούς πόρους.
\end{description}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=.45]{figures/ui}
  \caption{Διάταξη των αρθρωμάτων προσομοίωσης (αριστερή πλευρά) και
    το διαδραστικό περιβάλλον προσομοίωσης του OMNET++ (δεξιά πλευρά)}
  \label{fig:ui}
\end{figure}

Ο εξυπηρετητής συναλλαγών ορίζεται από  τη σύνθεση των αρθρωμάτων ACP,
Log Manager και Concurrency  Control.  Στο Σχήμα \ref{fig:ui} βλέπουμε
το  γραφικό   περιβάλλον  εκτέλεσης  προσομοιώσεων,  τη   διάταξη  των
αρθρωμάτων   και  τις   μεταξύ   τους  συνδέσεις.    Στο  δεξί   μέρος
απεικονίζονται  τα  προγραμματισμένα  μηνύματα  που  δεν  έχουν  ακόμα
παραδοθεί στα κατάλληλα αρθρώματα καθώς και άλλες πληροφορίες χρήσιμες
στην αποσφαλμάτωση μοντέλων προσομοίωσης.

Ο σχεδιαστής μπορεί να  επιλέξει εναλλακτικές υλοποιήσεις των παραπάνω
αρθρωμάτων, αρκεί να μην διαφοροποιείται το σύνολο των τύπων μηνυμάτων
που αναγνωρίζει και στέλνει η εναλλακτική υλοποίηση.

Παρέχονται σειρά μετρικών που μπορεί να αξιοποιηθούν για τη μελέτη και
την  αντιμετώπιση προβλημάτων  αντιστάθμισης,  όπως η  απόδοση και  το
κόστος της ανάνηψης από αποτυχία πτώσης.  Υποστηρίζονται οι μετρικές:
\begin{itemize}
\item διαθεσιμότητα εξυπηρετητών
\item διαμεταγωγή συναλλαγών (ποσοστό συναλλαγών που ολοκληρώνονται με
  επιτυχία) για τις ομάδες
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item κατανεμημένων συναλλαγών
  \item τοπικών συναλλαγών
  \item   και  τις   συναλλαγές   που   μοιράζονται  ένα   τουλάχιστον
    αντικείμενο
  \end{enumerate}
\item μέσος χρόνος απόκρισης των παραπάνω ομάδων συναλλαγών
\item μέσος  χρόνος αποκλεισμού (το  χρονικό διάστημα από  τη δέσμευση
  του μετόχου της συναλλαγής με θετική  ψήφο μέχρι τη λήψη της τελικής
  απόφασης από το συντονιστή) για τις παραπάνω ομάδες.
\end{itemize}

Ο προσομοιωτής  υποστηρίζει τη μέθοδο των  ανεξάρτητων επαναλήψεων για
την   ανάλυση  των   αποτελεσμάτων   προσομοίωσης.    Το  πλήθος   των
προσομοιώσεων  που   είναι  απαραίτητο   για  τη   συλλογή  αξιόπιστων
αποτελεσμάτων καθορίζεται  δυναμικά με  βάση το  απαιτούμενο ημιπλάτος
του διαστήματος εμπιστοσύνης.

\sectionmark{Εκτίμηση απόδοσης  κατανεμημένων συναλλαγών}
\section[Εκτίμηση απόδοσης μοντέλου κατανεμημένων συναλλαγών]{Εκτίμηση
  απόδοσης μοντέλου κατανεμημένων συναλλαγών%
\sectionmark{Εκτίμηση απόδοσης  κατανεμημένων συναλλαγών}}
\sectionmark{Εκτίμηση απόδοσης  κατανεμημένων συναλλαγών}
\label{sec:simtransactions}
Σε  αυτή  την ενότητα  παρουσιάζουμε  την  εφαρμογή της  προτεινόμενης
διαδικασίας   προσομοίωσης  στην   εκτίμηση  της   απόδοσης  και   της
διαθεσιμότητας εξυπηρετητών επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών. Από
την   εφαρμογή   της   διαδικασίας   επιδιώκουμε   να   δείξουμε   την
αποτελεσματικότητά  της  στο εξεταζόμενο  πρόβλημα  αλλά  και σε  άλλα
παρόμοια.   Τέτοια  συστήματα   περιγράφονται  από  περίπλοκα  μοντέλα
προσομοίωσης όπου  τα περισσότερα  μηνύματα που  ανταλλάσσονται μεταξύ
των αρθρωμάτων της προσομοίωσης είναι  ασύγχρονα, σε αντιστοιχία με τα
μηνύματα του πραγματικού συστήματος  που προσομοιώνουν.  Τα πρώτα τρία
βήματα  της   διαδικασίας  περιγράφονται  αναλυτικά   στο  προηγούμενο
κεφάλαιο.    Εδώ  επικεντρωνόμαστε   στις   αφαιρέσεις  του   μοντέλου
προσομοίωσης και  στην παρουσίαση της εφαρμογής  των υπόλοιπων βημάτων
στα πλαίσια του επιλεγμένου συνθετικού φόρτου εργασίας.

\subsection{Βασικά ενδεχόμενα εκτέλεσης}
\label{subsec:simscenarios}
Στα βασικά ενδεχόμενα εκτέλεσης  συμπεριλαμβάνονται φόρτοι εργασίας με
διαφορετικό  βαθμό κατανομής  των συναλλαγών  (τοπικές έως  κατά κύριο
λόγο  κατανεμημένες συναλλαγές),  συνδυασμούς από  συναλλαγές που  δεν
μεταβάλλουν  δεδομένα,   από  άλλες  που  μεταβάλλουν   την  εσωτερική
κατάσταση των  αντικειμένων, συναλλαγές αποκλεισμού που  εντείνουν τον
ανταγωνισμό  για διαμοιρασμένα  αντικείμενα και  διαφορετικές συνθήκες
ανταγωνισμού  για  κοινούς  πόρους   όπως  πρόσβαση  στα  μόνιμα  μέσα
αποθήκευσης   και  υπολογιστικούς   πόρους.   Τα   χαρακτηριστικά  των
συναλλαγών που  μετέχουν στο  συνθετικό φόρτο  εργασίας παρουσιάζονται
στον Πίνακα \ref{tab:trclasses}.

Ενδεχόμενα  εκτέλεσης  που  συμβαίνουν σπάνια  αλλά  έχουν  σημαντικές
επιπτώσεις  στην   απόδοση  και  τη   διαθεσιμότητα,  συμπεριλαμβάνουν
χαρακτηριστικά φόρτων  εργασίας με  συχνές αποτυχίες  των εξυπηρετητών
και συχνές λήψεις σημείων ελέγχου.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{llllll}
    \toprule
    Κλάση & \multicolumn{3}{c}{Καλούμενες μέθοδοι} & Τοπική & Μεταβολή\\
    \midrule
    tr1 & meth111 & meth122 & meth132 & Τοπική (acp1) & όχι \\
    tr2 & meth111 & meth222 & meth112 & Κατανεμημένη  & όχι \\
    tr3 & meth112 & meth211 & meth121 & Κατανεμημένη  & ναι \\
    tr4 & meth242 & meth252 & meth232 & Τοπική (acp2) & όχι \\
    tr5 & meth242 & meth142 & meth242 & Κατανεμημένη  & όχι \\
    tr6 & meth242 & meth141 & meth251 & Κατανεμημένη  & ναι \\
    tr7 & meth262 & meth272 & meth282 & Τοπική (acp2) & όχι \\
    tr8 & meth262 & meth152 & meth262 & Κατανεμημένη  & όχι \\
    tr9 & meth262 & meth151 & meth271 & Κατανεμημένη  & ναι \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Κλάσεις συναλλαγών, καλούμενες μέθοδοι και τρόπος πρόσβασης αντικειμένων}
  \label{tab:trclasses}
\end{table}

\subsection{Εκτίμηση απόδοσης και διαθεσιμότητας}
\label{subsec:simavail}
Τυπικές  απαιτήσεις   από  τα  συστήματα   επεξεργασίας  κατανεμημένων
συναλλαγών αφορούν  τη διαμεταγωγή των συναλλαγών,  το χρόνο απόκρισης
και τη διαθεσιμότητα των εξυπηρετητών.   Η διαμεταγωγή δίνεται από τον
αριθμό  των οριστικοποιημένων  συναλλαγών  στη μονάδα  του χρόνου.   Ο
χρόνος  απόκρισης ορίζεται  ως ο  μέσος χρόνος  που παρέρχεται  από τη
στιγμή της υποβολή  της συναλλαγής προς επεξεργασία μέχρι  τη λήψη της
απόφασης   από  το   συντονιστή   της  έκβασης   της  συναλλαγής.    Η
διαθεσιμότητα υπολογίζεται από  το λόγο του χρόνου  που ο εξυπηρετητής
λειτουργεί κανονικά προς το συνολικό προσομοιωμένο χρόνο. Οι τιμές της
διαθεσιμότητας εκφράζονται ως ποσοστό επί τοις εκατό.

Η διαμεταγωγή  και ο  χρόνος απόκρισης  επηρεάζονται από  τις επιλογές
στην  υλοποίηση   των  συστημάτων  επεξεργασίας  συναλλαγών   και  τις
ρυθμίσεις των εξυπηρετητών, ενώ για την επίτευξη υψηλής διαθεσιμότητας
απαιτείται  γρήγορη αποκατάσταση  της κανονικής  λειτουργίας μετά  από
εκδήλωση αποτυχίας στον εξυπηρετητή.  Με τη συσσώρευση μεγάλου αριθμού
παρωχημένων εγγραφών  στο ιστορικό  των συναλλαγών αυξάνεται  ο χρόνος
που απαιτείται  για την ανάνηψη  του εξυπηρετητή και  την αποκατάσταση
των  αντικειμένων που  μετέχουν  σε ακυρωμένες  συναλλαγές.  Μέχρι  να
ολοκληρωθεί  η επαναφορά  της εσωτερικής  κατάστασης των  αντικειμένων
στην  τελευταία  γνωστή έγκυρη  κατάσταση,  τα  αντικείμενα δεν  είναι
διαθέσιμα   σε  άλλες   συναλλαγές   με  αποτέλεσμα   τη  μείωση   της
παρατηρούμενης διαμεταγωγής του εξυπηρετητή.

\subsection{Προσομοιωμένος συνθετικός  φόρτος εργασίας}
\label{subsec:simworkload}
Στη μελέτη που παρουσιάζουμε εξετάζουμε βασικά ενδεχόμενα εκτέλεσης με
συνθετικό  φόρτο εργασίας  που  συμπεριλαμβάνει  αντικείμενα τα  οποία
διαχειρίζονται  δύο   εξυπηρετητές.   Στον   Πίνακα  \ref{tab:objects}
συνοψίζονται τα  χαρακτηριστικά των  αντικειμένων όπως  ο εξυπηρετητής
που  το διαχειρίζεται,  οι απαιτήσεις  σε μνήμη  για τη  διατήρηση της
εσωτερικής  κατάστασης,   οι  μέθοδοι   και  οι  απαιτήσεις   τους  σε
υπολογιστικούς πόρους.  Επιπλέον, κάθε  μέθοδος χαρακτηρίζεται με βάση
το αν  μεταβάλει την εσωτερική κατάσταση  του αντικειμένου. Υποθέτουμε
ότι  το μέγεθος  της  εσωτερικής κατάστασης  των  αντικειμένων και  οι
απαιτήσεις σε  υπολογιστικό χρόνο των μεθόδων  έχουν εκθετική κατανομή
με  μέσο  την  αναγραφόμενη  τιμή στο  Πίνακα  \ref{tab:objects}.   Οι
συναλλαγές καλούν τις μεθόδους με την αναγραφόμενη σειρά.  Διακρίνουμε
τις συναλλαγές  σε κλάσεις ανάλογα  με τις καλούμενες μεθόδους  και τη
σειρά εκτέλεσής τους.  Η σειρά  εκτέλεσης των μεθόδων καθορίζει και τη
σειρά που επιχειρείται η  απόκτηση προσωρινής αποκλειστικής χρήσης των
αντίστοιχων  αντικειμένων.   Προτού  κληθεί  η  μέθοδος,  επιχειρείται
κλείδωμα του  αντικείμενο εφόσον είναι διαθέσιμο.   Αφού ολοκληρωθεί η
επεξεργασία της συναλλαγής, τα αντικείμενα ξαναγίνονται διαθέσιμα.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \scalebox{.8}{
  \begin{tabular}{llllll}
    \toprule
    Εξυπηρετητής & Αντικείμενο & Μέγεθος (Kb) & Μέθοδος & CPU & Πρόσβαση\\
    \midrule
acp1 & obj1  & 5  & meth111 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     &       &    & meth112 & 0.05 & Ανάγνωση \\
     & obj2  & 5  & meth121 & 0.01 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth122 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     &       &    & meth123 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     & obj3  & 5  & meth131 & 0.04 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth132 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     & obj4  & 5  & meth141 & 0.01 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth142 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     &       &    & meth143 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     & obj5  & 5  & meth151 & 0.01 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth152 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     &       &    & meth153 & 0.01 & Ανάγνωση \\
acp2 & obj6  & 5  & meth211 & 0.05 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth212 & 0.05 & Ανάγνωση \\
     & obj7  & 5  & meth221 & 0.05 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth222 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     & obj8  & 5  & meth231 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     &       &    & meth232 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     & obj9  & 5  & meth241 & 0.05 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth242 & 0.05 & Ανάγνωση \\
     & obj10 & 5  & meth251 & 0.05 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth252 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     & obj11 & 5  & meth261 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     &       &    & meth262 & 0.01 & Ανάγνωση \\
     & obj12 & 5  & meth271 & 0.05 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth272 & 0.05 & Ανάγνωση \\
     & obj13 & 5  & meth281 & 0.05 & Μεταβολή \\
     &       &    & meth282 & 0.01 & Ανάγνωση \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
  \caption{Απαιτήσεις σε υπολογιστικούς πόρους και μνήμη των διαχρονικών αντικειμένων}
  \label{tab:objects}
\end{table}

Οι  υποθέσεις  για τις  ρυθμίσεις  των  εξυπηρετητών παρατίθενται  στο
Πίνακα \ref{tab:sysparam}. Θεωρούμε σταθερή την υστέρηση στη ανταλλαγή
μηνυμάτων μεταξύ  των εξυπηρετητών  αφού οι  εξυπηρετητές ανταλλάσσουν
σύντομα  μηνύματα  και  οι  διακυμάνσεις  στο  χρόνο  μετάδοσης  είναι
μηδαμινές.

Το βασικό μοντέλο επεξεργασίας συναλλαγών  δύο φάσεων (2PC) και οι δύο
παραλλαγές του,  είναι πρωτόκολλα  αποκλεισμού.  Αν χαθεί  προσωρινά η
δυνατότητα  επικοινωνίας  μεταξύ  των εξυπηρετητών,  οι  κατανεμημένες
συναλλαγές είτε  ακυρώνονται (αν ο  εξυπηρετητής δεν έχει  ψηφίσει για
την  έκβαση  της  συναλλαγής)  είτε τα  αντικείμενα  που  αφορούν  τις
αποκλεισμένες συναλλαγές παραμένουν κλειδωμένα  και μη διαθέσιμα μέχρι
την  αποκατάσταση της  επικοινωνίας.  Ωστόσο,  και τα  τρία πρωτόκολλα
μπορούν  να  αντιμετωπίσουν   περιστασιακές  αποτυχίες  στην  αποστολή
μηνυμάτων.

Η περιστασιακή αποτυχία αποστολής μπορεί  να προσομοιωθεί στο ACID Sim
Tools θέτοντας μη μηδενική τιμή  στην παράμετρο προσομοίωσης που αφορά
την  πιθανότητα αποτυχίας  παράδοσης  μηνυμάτων.   Εμείς έχουμε  θέσει
μηδενική την  παραπάνω πιθανότητα διότι ενδιαφερόμαστε  κυρίως για την
ανάνηψη  από  αποτυχίες  του  συστήματος  και  όχι  για  περιστασιακές
αποτυχίες του δικτύου επικοινωνίας .  Επιπλέον, και τα τρία πρωτόκολλα
έχουν  παρόμοια  συμπεριφορά όσον  αφορά  την  ανοχή σε  μηνύματα  που
χάνονται.


\subsection{Επικύρωση μοντέλου προσομοίωσης}
\label{subsec:simvalidation}
Οι τιμές της χρονικής  υστέρησης στην ανταλλαγή μηνυμάτων καθορίστηκαν
από  πειράματα σε  πραγματικό δίκτυο.   Η  υποδομή του  δικτύου και  η
απόσταση μεταξύ  των σημείων  επικοινωνίας επηρεάζουν  καθοριστικά τις
καταγεγραμμένες τιμές. Η μέση τιμή  της υστέρησης βρέθηκε περίπου 60ms
και συμφωνεί με σχετικά  στατιστικά δεδομένα δημοσιευμένα από παρόχους
δικτυακής  πρόσβασης  \cite{Verizon12}.    Η  ταχύτητα  ανάγνωσης  και
εγγραφής  δεδομένων  σε μόνιμο  μέσο  αποθήκευσης  επιλέχθηκε με  βάση
δημοσιευμένα  χαρακτηριστικά από  εταιρίες κατασκευής  σκληρών δίσκων.
Τέλος, οι  παράμετροι που αναφέρονται στους  Πίνακες \ref{tab:objects}
και  \ref{tab:trclasses} αφορούν  ειδικά χαρακτηριστικά  των εφαρμογών
που αξιοποιούν συναλλαγές και δεν χρειάζονται επικύρωση.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lllp{1.3in}}
    \toprule
    \multicolumn{2}{l}{Υστέρηση ανταλλαγής μηνυμάτων} & 0.06 sec &\\
    \cmidrule(r){1-2}& \multicolumn{2}{c}{Ταχύτητα δίσκου
      για} &\\
    \cmidrule(r){2-3} Εξυπηρετητής& Ανάγνωση & Εγγραφή &  Μέσος χρόνος ανάνηψης\\
    \midrule
    acp1 & 4.271e-05 s/Kb & 51.252e-05 s/Kb & 4 sec\\
    acp2 & 4.271e-05 s/Kb & 51.252e-05 s/Kb & 4 sec\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Παράμετροι των εξυπηρετητών συναλλαγών}
  \label{tab:sysparam}
\end{table}

\subsection{Πειραματικός σχεδιασμός}
\label{subsec:simexperiments}
Για τα βασικά ενδεχόμενα εκτέλεσης που περιγράφονται στις προηγούμενες
ενότητες,   εκτελέσαμε  πλήρες   πείραμα  για   όλους  τους   δυνατούς
συνδυασμούς   τιμών   των   πειραματικών  παραμέτρων   (βλέπε   Πίνακα
\ref{tab:simfactors}). Σε όλα τα πειράματα επιλέξαμε για την προσωρινή
αποκλειστική   χρήση   διαμοιρασμένων   αντικειμένων   το   πρωτόκολλο
κλειδώματος δύο φάσεων (2PL) \cite{Bernstein87}.

Το πλήρες πείραμα συμπεριλαμβάνει  486 εξεταζόμενες περιπτώσεις όπου ο
προσομοιωμένος χρόνος είναι 55 ώρες και  30 λεπτά σε κάθε εκτέλεση του
προσομοιωτή.  Η  συλλογή αποτελεσμάτων  ξεκινά μετά την  πάροδο ικανού
χρόνου για την  επίτευξη σταθερής κατάστασης.  Ο  χρόνος εκτέλεσης των
πειραμάτων σε  προσωπικό υπολογιστή  με 1 GB  διαθέσιμη μνήμη  και ένα
επεξεργαστή κυμάνθηκε  από 2 έως  12 λεπτά ανάλογα με  τις παραμέτρους
του  εκάστοτε πειράματος.   Ο ρυθμός  άφιξης των  συναλλαγών καθορίζει
κατά  κύριο  λόγο   τον  απαιτούμενος  χρόνο  για   την  εκτέλεση  των
πειραμάτων.   Παρατηρήσαμε μικρή  κατανάλωση μνήμης  ( 5  -- 50\%  της
διαθέσιμης  μνήμης)  κατά  την  εκτέλεση  των  προσομοιώσεων  και  δεν
παρουσιάστηκαν  αστάθειες  στη  λειτουργία του  προσομοιωτή  ACID  Sim
Tools.

\begin{table}[t]
  \centering
  \scalebox{.74}{
  \begin{tabular}{p{3.3in}ccc}
    \toprule
    Πειραματικός Παράγοντας & Επίπεδο 1 & Επίπεδο 2
    & Επίπεδο 3\\
    \midrule
    \multirow{2}{3.3in}{Πρωτόκολλο οριστικοποίησης συναλλαγών (ACP)}
    & \multicolumn{3}{c}{Οριστικοποίηση δύο φάσεων -- Υπόθεση έκβασης}\\
    \cmidrule(r){2-4}&
    Καμία (PRN) &
    Οριστικοποίηση (PRC) &
    Ακύρωση (PRA)\\
    Επίπεδο πολυπρογραμματισμού (MPL) &
    2 & 3 & 4\\
    Περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου (CI) σε δευτερόλεπτα &
    500 & 1300 & 2100\\
    Χρονικό όριο (TT) &
    0.9 & 1.1 & 1.3 \\
    Μέσος χρόνος άφιξης (MIT), εκθετική κατανομή &
    0.6 & 0.4 &\\
    Μέση περίοδος εμφάνισης αποτυχιών στους εξυπηρετητές (MITofSF),
    εκθετική κατανομή&
    18 λεπτά & 5 ώρες 51 λεπτά & 12 ώρες\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  }
  \caption{Πειραματικοί παράγοντες που επηρεάζουν την απόδοση και τη
    ταχύτητα ανάνηψης από αποτυχίες εξυπηρέτησης  \label{tab:simfactors}}
\end{table}

Ο   \emph{ομοιόμορφος   πειραματικός   σχεδιασμός}   \cite{Katsaros07}
προσφέρει   μία  εναλλακτική   στρατηγική   με  σημαντικά   μικρότερες
απαιτήσεις σε υπολογιστικούς πόρους.   Η προσομοίωση τερματίζεται όταν
σημειωθεί   διάστημα  εμπιστοσύνης   95\%   στις   μετρικές  που   μας
ενδιαφέρουν, σύμφωνα με τη μέθοδο των ανεξάρτητων επαναλήψεων.


\subsection{Στατιστική ανάλυση}
\label{subsec:simstatistic}
Η στατιστική ανάλυση των  πειραματικών αποτελεσμάτων των προσομοιώσεων
χρησιμοποιεί  τη μέθοδο  της πολυμεταβλητής  ανάλυσης της  διακύμανσης
(MANOVA) \cite{Harris01}. Η μέθοδος  αποσκοπεί στην ταυτόχρονη εξέταση
πολλών πειραματικών αποτελεσμάτων και  είναι επέκταση της παραγοντικής
ανάλυσης διακύμανσης (ANOVA). Η MANOVA είναι ουσιαστικά πολυμεταβλητός
στατιστικός έλεγχος  που περιορίζει  τη μεγέθυνση του  ποσοστού λάθους
που  προκύπτει   από  τη  διεξαγωγή  πολλαπλών   ελέγχων  (ANOVA  μιας
μεταβλητής),  όπου σε  κάθε  έλεγχο εξετάζει  μία μεταβλητή  (μετρική)
\cite{Katsaros01}. Επίσης, η MANOVA  εντοπίζει στα αποτελέσματα ομάδες
μεταβλητών   με   αλληλεπιδράσεις   αξιοποιώντας   τις   μεταξύ   τους
συσχετίσεις.

Διαπιστώνουμε  ότι τα  ιστογράμματα που  προέκυψαν από  τα πειραματικά
αποτελέσματα  από  τα  βασικά ενδεχόμενα  εκτέλεσης  των  εξεταζόμενων
μετρικών παρουσιάζουν  είτε μεγάλη ασυμμετρία είτε  αφορούν πολυκόρυφη
κατανομή (συνδυασμός πολλών κατανομών).  Συμπεραίνουμε ότι τα δεδομένα
δεν περιγράφονται από  την κανονική κατανομή, όπως  απαιτείται για την
εφαρμογή της ανάλυσης διακύμανσης.  Αξιοποιούμε το μετασχηματισμό Blom
\cite{Blom58}  για τη  μετατροπή  των  αποτελεσμάτων στην  απαιτούμενη
μορφή.  Ο  μετασχηματισμός βασίζεται  στις διαβαθμίσεις $r_i$  των $n$
τιμών   και  τη   συσσωρευτική  συνάρτηση   της  κανονικής   κατανομής
$\Phi^{-1}(\cdot)$ (βλέπε Εξίσωση \ref{eq:bloma}).

\begin{equation}
  \label{eq:bloma}
  S_i = \Phi^{-1}\left(\frac{r_i - \frac{3}{8}}{n + \frac{1}{4}}\right)
\end{equation}

Το ιστόγραμμα στο Σχήμα  \ref{subfig:through} δείχνει την κατανομή της
συχνότητας  με   την  οποία  απαντώνται  οι   διαφορετικές  τιμές  της
διαμεταγωγής κατανεμημένων  συναλλαγών στα δεδομένα που  προέκυψαν από
τα     πειράματα    προσομοίωσης.      Βλέπουμε    από     το    Σχήμα
\ref{subfig:throughnorm}  ότι η  κατανομή  των νέων  μετασχηματισμένων
μεταβλητών ταιριάζει  πολύ καλά στην  κανονική κατανομή με μέσο  0 και
τυπική  απόκλιση   1.   Επιπλέον,   οι  επιδράσεις   των  πειραματικών
παραγόντων διατηρούνται στα μετασχηματισμένα δεδομένα.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/throughput}
    \caption{Ιστόγραμμα αρχικών δεδομένων \label{subfig:through}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[r]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/throughputnormal}
    \caption{Μετασχηματισμένα δεδομένα \label{subfig:throughnorm}}
  \end{subfigure}
  \caption{Η  κατανομή   της  συχνότητας   εμφάνισης  των   τιμών  της
    διαμεταγωγής   κατανεμημένων   συναλλαγών   πριν   και   μετά   το
    μετασχηματισμό Blom \label{fig:thtoughput}}
\end{figure}

Εξετάζουμε τις  μετασχηματισμένες εξαρτημένες μεταβλητές  αναφορικά με
τους  έξι πειραματικούς  παράγοντες με  τη στατιστική  μέθοδο ανάλυσης
MANOVA. Το μοντέλο ανάλυσης συμπεριλαμβάνει τους παράγοντες, τις 15 μη
διατεταγμένες  δυάδες  των  παραγόντων  και τις  20  μη  διατεταγμένες
τριάδες.    Αλληλεπιδράσεις  τεσσάρων   ή   παραπάνω  παραγόντων   δεν
εξετάστηκαν λόγω της δυσκολίας που παρουσιάζει η ερμηνεία τους.

Διαπιστώνουμε  από  την  τιμή  της στατιστικής  συνάρτησης  ελέγχου  F
(F--test), ότι οι παρακάτω  συνδυασμοί παραγόντων δεν έχουν σημαντικές
επιπτώσεις στους στόχους απόδοσης και διαθεσιμότητας.
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    ACP * MPL * CI & ACP * MPL * MITofSF & ACP * CI * TT\\
    ACP * CI * MIT & ACP * CI  * MITofSF & MPL * CI * TT\\
    CI  * TT * MIT & ACP * MPL &\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Αλληλεπιδράσεις παραγόντων χωρίς σημαντικές επιπτώσεις στην
    απόδοση και τη διαθεσιμότητα εξυπηρέτησης}
  \label{tab:irrelevant}
\end{table}

Οι  πειραματικοί  παράγοντες  και  οι συνδυασμοί  παραγόντων  που  δεν
αναγράφονται   στον  Πίνακα   \ref{tab:irrelevant}  έχουν   στατιστικά
σημαντικές   επιπτώσεις  στην   απόδοση  και   τη  διαθεσιμότητα   των
εξυπηρετητών.   Σχετικά με  την εγκυρότητα  του στατιστικού  μοντέλου,
επιβεβαιώθηκε  πως   ταιριάζει  καλά  στα  πειραματικά   δεδομένα.   Ο
συντελεστής προσδιορισμού $R^2$ δείχνει το ποσοστό της διακύμανσης που
περιγράφει το  στατιστικό μοντέλο.  Η τιμή  του συντελεστή προσεγγίζει
τη μονάδα για κάθε εξαρτημένη μεταβλητή.

Για  την  αποτίμηση  της  επίπτωσης των  παραγόντων  στις  εξαρτημένες
μετρικές  αξιοποιήσαμε   μία  σειρά  από  στατιστικούς   ελέγχους  που
συνοδεύουν  τη  μέθοδο MANOVA.   Οι  έλεγχοι  πραγματοποιούνται με  το
πρόγραμμα  στατιστικής  ανάλυσης   SPSS  \cite{Field09}.   Στο  Πίνακα
\ref{tab:relevant} συνοψίζονται οι  παράγοντες με στατιστικά σημαντική
επίδραση στις εξαρτημένες μεταβλητές.

\begin{table}[t]
  \centering
  \begin{tabular}{p{2.6in}llllll}
    \toprule
    Μετρική & ACP & MPL & CI & TT & MIT & MITofSF\\
    \midrule
    Διαθεσιμότητα του εξυπηρετητή  acp1             & -- & -- & X & -- & -- & X\\
    Διαθεσιμότητα του εξυπηρετητή  acp2             & -- & -- & X & -- & -- & X\\
    Διαμεταγωγή τοπικών συναλλαγών                  & X  & X  & X & X  & X  & X\\
    Διαμεταγωγή κατανεμημένων συναλλαγών            & X  & X  & X & X  & X  & X\\
    Μέσος χρόνος απόκρισης τοπικών συναλλαγών       & X  & X  & X & X  & X  & X\\
    Μέσος χρόνος απόκρισης κατανεμημένων συναλλαγών & X  & X  & X & X  & X  & X\\
    Μέσος χρόνος αποκλεισμού                        & X  & -- & X & X  & -- & X\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption*{
    \begin{tabular}{ll}
      X =  & παράγοντας με στατιστικά σημαντική επίδραση\\
      -- = & χωρίς επιδράσεις
    \end{tabular}}
  \caption{Παράγοντες με επιπτώσεις στη διαθεσιμότητα και την απόδοση
    συστημάτων επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών}
  \label{tab:relevant}
\end{table}

Το  Σχήμα  \ref{fig:barcharts}  δείχνει ενδεικτικά  ραβδογράμματα  της
επίπτωσης  των παραγόντων  στις εξαρτημένες  μεταβλητές.  Το  ύψος των
ράβδων  υποδεικνύει  τη  μέση τιμή  των  μετασχηματισμένων  μεταβλητών
αναφορικά με κάποιο παράγοντα.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}[l]{0.55\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/4a}
    \caption{Διαθεσιμότητα    και   συχνότητα    δημιουργίας   σημείου
      ελέγχου \label{subfig:chartcia}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[r]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/4b}
    \caption{Διαμεταγωγή    και    συχνότητα    δημιουργίας    σημείου
      ελέγχου \label{subfig:chartcib}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[r]{0.55\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/4c}
    \caption{Χρόνος      απόκρισης      και      όριο      ολοκλήρωσης
      συναλλαγών \label{subfig:charttta}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[r]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/4d}
    \caption{Χρόνος      απόκρισης       και      αριθμός      νημάτων
      επεξεργασίας \label{subfig:chartmpl}}
  \end{subfigure}
  \caption{Ραβδογράμματα των βασικών παραγόντων και οι επιδράσεις τους
    στην         απόδοση          και         τη         διαθεσιμότητα
    εξυπηρέτησης\label{fig:barcharts}}
\end{figure}

Στα Σχήματα  \ref{subfig:chartcia} και  \ref{subfig:chartcib} βλέπουμε
την   επίπτωση   της   περιόδου  δημιουργίας   σημείου   ελέγχου   στη
διαθεσιμότητα   του  εξυπηρετητή   acp1   και   στη  διαμεταγωγή   των
κατανεμημένων συναλλαγών.  Συχνές λήψης σημείου ελέγχου  βελτιώνουν τη
διαθεσιμότητα με την αφαίρεση από το ιστορικό παρωχημένων εγγραφών και
την επακόλουθη ταχύτερη ανάνηψη του εξυπηρετητή. Από την άλλη, κατά τη
δημιουργία  σημείου ελέγχου,  ο ανταγωνισμός  για πρόσβαση  στο μόνιμο
μέσο αποθήκευσης  αυξάνει τον απαραίτητο  χρόνο για την  επαναφορά της
εσωτερικής κατάστασης των αντικειμένων ακυρωμένων συναλλαγών.  Τελικά,
όπως δείχνει  το Σχήμα \ref{subfig:chartcib}, οι  συχνές λήψης σημείου
ελέγχου μειώνουν τη διαμεταγωγή των συναλλαγών.

Η  επίδραση  του χρονικού  περιθωρίου  για  την ολοκλήρωση  συναλλαγών
απεικονίζεται  στο Σχήμα  \ref{subfig:charttta}.   Με  την αύξηση  των
χρονικών   περιθωρίων,   περισσότερες    συναλλαγές   κατορθώνουν   να
οριστικοποιήσουν  τα  αποτελέσματά   τους.   Άλλες  μετρικές  απόδοσης
ωστόσο, μειώνονται σημαντικά (ο χρόνος απόκρισης για παράδειγμα).  Από
το  Σχήμα   \ref{subfig:chartmpl},  συμπεραίνουμε  ότι   υψηλές  τιμές
πολυπρογραμματισμού (αριθμός  ενεργών νημάτων  επεξεργασίας) βελτιώνει
το  χρόνο  απόκρισης  των  κατανεμημένων  συναλλαγών.   Όταν  υπάρχουν
διαθέσιμοι  υπολογιστικοί  πόροι,  οι   συναλλαγές  δε  χρειάζεται  να
εισέρχονται σε  ουρές αναμονής  για να εξυπηρετηθούν  οι υπολογιστικές
τους απαιτήσεις.


Τα    διαγράμματα    των     Σχημάτων    \ref{fig:interthrough}    και
\ref{fig:interavial}   είναι   κατάλληλα   για  την   απεικόνιση   των
αλληλεπιδράσεων μεταξύ των παραγόντων.  Αποτελούν χρήσιμο εργαλείο για
την αποτίμηση  των επιδράσεων διαφορετικών συνδυασμών  πρωτοκόλλων και
παραμέτρων των πρωτοκόλλων στους στόχους απόδοσης.

\begin{figure}[t]
  \begin{subfigure}[l]{0.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/5a}
    \caption{Πρωτόκολλο ACP PRN \label{subfig:thr1}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/5b}
    \caption{Πρωτόκολλο ACP PRC \label{subfig:thr2}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[*]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/5c}
    \caption{Πρωτόκολλο ACP PRA \label{subfig:thr3}}
  \end{subfigure}
  \caption{Επίδραση πρωτοκόλλου  συναλλαγών, συχνότητας  λήψης σημείων
    ελέγχου και  αριθμού νημάτων επεξεργασίας στη  διαμεταγωγή τοπικών
    συναλλαγών \label{fig:interthrough}}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \begin{subfigure}[l]{0.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/6a}
    \caption{Πρωτόκολλο ACP PRN \label{subfig:avail1}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/6b}
    \caption{Πρωτόκολλο ACP PRC \label{subfig:avail2}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[*]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/6c}
    \caption{Πρωτόκολλο ACP PRA \label{subfig:avail3}}
  \end{subfigure}
  \caption{Η επίδραση στη διαθεσιμότητα του εξυπηρετητή
    \textenglish{acp2} του  πρωτοκόλλου συναλλαγών,  συχνότητας  λήψης
    σημείων ελέγχου και αριθμού νημάτων  επεξεργασίας
    \label{fig:interavial}}
\end{figure}

Το    Σχήμα     \ref{fig:interthrough}    αποκαλύπτει    ενδιαφέρουσες
αλληλεπιδράσεις  μεταξύ  των  παραγόντων  ACP,   CI  και  MPL  και  τη
συνδυασμένη  επίδραση  των  παραγόντων  στη  διαμεταγωγή  των  τοπικών
συναλλαγών.  Παρατηρούμε  σημαντική βελτίωση  της διαμεταγωγής  όταν η
περίοδος δημιουργίας  σημείου ελέγχου  είναι 1300 δευτερόλεπτα  και το
πρωτόκολλο   συντονισμού  κατανεμημένων   συναλλαγών   είναι  το   ACP
PRA. Υπάρχουν  επίσης διαφορές  στο ρυθμό διακύμανσης  στα διαφορετικά
επίπεδα  των τιμών  του  CI όταν  υπάρχουν  περισσότερα ενεργά  νήματα
επεξεργασίας στον εξυπηρετητή. Τελικά, η καλύτερη απόδοση αναφορικά με
τη διαμεταγωγή  τοπικών συναλλαγών  σημειώνεται για το  πρωτόκολλο 2PC
PRA,  με τέσσερα  ενεργά  νήματα επεξεργασίας  και δημιουργία  σημείου
ελέγχου κάθε 1300 δευτερόλεπτα.

Το   Σχήμα  \ref{fig:interavial}   απεικονίζει   της  επιδράσεις   των
παραγόντων  CI,   MPL  και  ACP  στη   διαθεσιμότητα  του  εξυπηρετητή
acp2. Παρατηρούμε  ότι η διαθεσιμότητα του  εξυπηρετητή μειώνεται όταν
έχουμε συχνές λήψης σημείου ελέγχου με παραπάνω από τρία ενεργά νήματα
επεξεργασίας. Το πρωτόκολλο ACP PRA παρουσιάζει ομοιόμορφη συμπεριφορά
σε όλες τις τιμές των ενεργών νημάτων επεξεργασίας.

\section{Συμπεράσματα}
\label{sec:simconclusion}
Σε  αυτό  το κεφάλαιο  περιγράψαμε  μία  διαδικασία που  βασίζεται  σε
προσομοίωση  για  την  ανάλυση  της  απόδοσης  συστημάτων  διαχείρισης
ασύγχρονων  μηνυμάτων.  Η  προτεινόμενη  διαδικασία  ασχολείται με  το
πρόβλημα της  ορθής μοντελοποίησης  του συστήματος που  επιδιώκουμε να
μελετήσουμε,  τον  έλεγχο  του  μοντέλου ως  προς  τις  ιδιότητες  που
αναμένεται  να  ικανοποιεί,  την αυτόματη  παραγωγή  εγγυημένα  σωστής
υλοποίησης της διαχείρισης εισερχόμενων μηνυμάτων, την επιλογή βασικών
ενδεχόμενων  εκτέλεσης   για  τη  μελέτη  των   στόχων  απόδοσης,  την
εγκυρότητα  των  υποθέσεων  του  μοντέλου, τις  τιμές  των  παραμέτρων
προσομοίωσης, και  τέλος, τη στατιστική επεξεργασία  των αποτελεσμάτων
για την εξαγωγή συμπερασμάτων σχετικά  με τους στόχους απόδοσης και τη
διαθεσιμότητα του συστήματος.

Η προτεινόμενη διαδικασία εφαρμόστηκε με επιτυχία σε βασικά ενδεχόμενα
εκτέλεσης με  συνθετικό φόρτο  εργασίας κατανεμημένων  συναλλαγών.  Οι
κατανεμημένες συναλλαγές είναι  αντιπροσωπευτικό παράδειγμα πολύπλοκου
συστήματος  με  ασύγχρονη  επικοινωνία.   Αντιμετωπίζουμε  την  εγγενή
πολυπλοκότητα  αυτών  των  συστημάτων   και  την  επακόλουθη  δυσκολία
αποτίμησης  της  απόδοσης   μέσω  επικυρωμένων  μοντέλων  προσομοίωσης
σχετικά  με  την  πιστή  αναπαράσταση των  πολύπλοκων  επιδράσεων  που
υπάρχουν στο  σύστημα και τη  στατιστική ανάλυση που  συνυπολογίζει τα
δεδομένα από πολλά πειράματα προσομοίωσης.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-dictionary: "el"
%%% End:
